# 1. Введение

Это моя первая попытка написать OpenSource-книгу по технологии, в которой я разбираюсь. В данном случае мы будем говорить о замечательном языке Typescript от Microsoft. Если вы хотите помочь мне в этом деле, [добро пожаловать в Gitlab-репозиторий](https://gitlab.com/Serabass/ts-book).

Стоит отметить, что в процессе написания книги я сам постепенно изучаю многие детали.

Книга написана на языке [Markdown](https://ru.wikipedia.org/wiki/Markdown) и сгенерирована при помощи [Docsify](https://docsify.js.org/#/).

Посмотрим, что из этого получится.

Пока что всё пишется сумбурно и не структурировано, но со временем я придумаю что к чему отнести и наведу порядок. Если есть что предложить, ссылка на Github чуть выше.

---

Я изучаю TS с 2013 года, в то время как первый его релиз был за год до этого. Как сейчас помню, на тот момент это было в новинку, из-за чего не все понимали цель его создания. Ну типы, ну дженерики, окей, а дальше что?.

Первые пару недель изучения я тоже с трудом мог ответить себе на многие вопросы, однако вдоволь наигравшись с [онлайн-компилятором](http://www.typescriptlang.org/play/index.html) я быстро обрёл понимание сути (достаточно скомпилировать, например, строку `async function a() {}` в какой-нибудь ES2015 или, тем более, ES5).

Теперь же, набравшись опыта, я при любой возможности беру TS в тех случаях, когда это допустимо. Например, если мне нужно разработать маленькую консольку, которая будет складывать два числа, то TS очевидно будет избыточным (разве что если есть уже готовый рабочий boilerplate). Но если же я пишу проект с перспективой разрастания во что-то масштабное, то TS для меня будет лучшим выбором как на фронтенде, так и на бэкенде, если позволяет ситуация. (TypeScript === JavaScript that scales).

## Немного истории
TS родился прямо перед концом света в 2012 году и, как и мы все, успешно его пережил.
TS принято считать младшим братом `C#` и далёким родственником `Delphi`. Все три языка были разработаны или первично реализованы [вот этим дядькой](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A5%D0%B5%D0%B9%D0%BB%D1%81%D0%B1%D0%B5%D1%80%D0%B3,_%D0%90%D0%BD%D0%B4%D0%B5%D1%80%D1%81).

---

<center>
<img src="_media\Anders_Hejlsberg.jpg" alt="drawing" width="200"/>

**Андерс Хейлсберг** — датский инженер-программист.

Батя Turbo Pascal, Delphi, C# и TypeScript. (Фото с [Википедии](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A5%D0%B5%D0%B9%D0%BB%D1%81%D0%B1%D0%B5%D1%80%D0%B3,_%D0%90%D0%BD%D0%B4%D0%B5%D1%80%D1%81))

</center>


Язык прекрасно поддерживается всеми современными IDE, в числе которых `JetBrains WebStorm` и Майкрософтовский `VSCode` (недавно слушал [интересный подкаст от разработчика плагина TS для JetBrains](https://medium.com/devschacht/devschacht-61-75ac8fd58960), но вам я его не покажу).

За время своего существования язык обзавёлся огромным сообществом и продолжает активно развиваться. 

## Интересные факты
* Компилятор TS написан на TS.
* На момент написания статьи (09 ноября 2020) [в репозитории компилятора](https://github.com/Microsoft/TypeScript) было реализовано [более 73 тысяч тестов](https://travis-ci.org/github/microsoft/TypeScript/jobs/742383268#L382).
Есть с кого брать пример.

## Почему TypeScript?
Сразу попытаюсь донести свою точку зрения, почему я так яростно топлю за повсеместный Typescript.

Javascript развивался как язык для браузеров, чтобы играться с элементами на странице и анимациями. Позже на нём уже стали разрабатывать крупные фреймворки вроде Angular и React (Vue.js я не включаю в этот перечень, потому что он говнище).

JS имеет огромную массу проблем, не только в рантайме, но и, к примеру, в IDE мы не можем с ним полноценно работать, т.к. он динамический. Иногда IDE угадывает, что нужно подсказать и на какие очевидные ошибки следует указать, но, повторюсь, даже сейчас в 2021 году это не работает должным образом. 

Typescript в свою очередь решает многие из этих проблем на этапе компиляции при помощи мощного анализатора и на выходе даёт собранный JS для браузера. Иными словами это можно сравнить с полноценными компилируемыми языками, компилируемыми в байт-код, понятный только машине:

* C и C++ компилятся в ассемблерный байт-код
* C# компилится в CLR
* Java компилится в Java-bytecode (хер знает как он называется, поправьте) 

Таким образом можно охарактеризовать процесс сборки TS как компиляцию в код, понятный машине (Браузеру или другому интерпретатору). То есть исходник пишется на TS и всё это компилится в JS, понятный машине и далеко не всегда понятный человеку. Поиграйтесь с [https://www.typescriptlang.org/play](Playground), поймёте о чём я.

Иными словами, вы при определённых знаниях можете вести разработку на байткоде или например Ассемблере, но сделать что-то крупное и масштабируемое - это надо быть как минимум мегамозгом. Да и в большинстве случаев в этом нет никакого смысла (ну, разве что чтобы выебнуться перед всеми, ~~чего делать не нужно, если вы неглупый человек~~). Поэтому мы выбираем человекочитаемый язык, например С. 

Здесь я предлагаю относиться к этому процессу так же. То есть TS - для человека, JS - для машины. ~~(так и хочется снова оскорбить конченный уебанский говноджаваскрипт за все сраные недостатки и пожелать ему гореть синим пламенем за те потраченные впустую человекочасы, которые мы потеряли за 26 лет его существования, но я воздержусь)~~

Надеюсь, понятно выразился.
